{"data":[{"id":"100000615045329_572105732819923","from":{"name":"Steven Blackhand","id":"100000615045329"},"message":"http:\/\/www.zdnet.com\/blog\/facebook\/facebook-scam-omg-i-just-hate-rihanna-after-watching-this-video\/10268","privacy":{"value":""},"type":"status","created_time":"2013-05-14T21:40:47+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:47+0000"},{"id":"1379991679_10201073287699247","from":{"name":"Kashif Ul Haq Siddiqui","id":"1379991679"},"message":"facebook pe new hukoomat a gai PTI ki...lol  FB pe tabdeeli a nai rahi tabdeeli a chuki hai...D","story":"Kashif Ul Haq Siddiqui shared MUSTAFA KAMAL SHOULD BE THE NEXT PRIME MINISTER OF PAKISTAN's photo.","picture":"http:\/\/photos-d.ak.fbcdn.net\/hphotos-ak-snc6\/260369_10151653277243707_1877332648_s.jpg","link":"http:\/\/www.facebook.com\/photo.php?fbid=10151653277243707&set=a.10150410390923707.382026.103807823706&type=1","name":"Timeline Photos","properties":[{"name":"By","text":"MUSTAFA KAMAL SHOULD BE THE NEXT PRIME MINISTER OF PAKISTAN","href":"http:\/\/www.facebook.com\/smk.as.pm?ref=stream"}],"icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"photo","object_id":"10151653277243707","application":{"name":"Links","id":"2309869772"},"created_time":"2013-05-14T21:40:46+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:46+0000"},{"id":"1193349332_4845521254580","from":{"name":"Ahmet Mutlu","id":"1193349332"},"message":"FACEBOOK KAMERALI SOHBET SEVIYELI SOHBETIN TEK ADRESI","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQBpjQkCyP8lZ4aq&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fwww.fullaspsite.com\u00252Fuygulamalar\u00252Flogo.jpg","link":"http:\/\/apps.facebook.com\/trkameralisohbet\/","name":"SOHBETE BAGLANMAK ICIN TIKLAYINIZ.","caption":"apps.facebook.com","description":"KAMERALI SESLI SOHBETE HEMEN BAGLAN BINLERCE KISI ILE ARKADASLIK KUR YENI BIRCOK KISI ILE TANIS","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","application":{"name":"KAMERALI SOHBET & V\u0130DEO CHAT","namespace":"trkameralisohbet","id":"181847565185195"},"created_time":"2013-05-14T21:40:46+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:46+0000"},{"id":"100005919720315_102443276629663","from":{"name":"Anderson Clayton Rolim","id":"100005919720315"},"message":"TIVEMOS EU E CLAUDIO ROLIM UM DEBATE SOBRE O TEMA: \nMARCOS FELICIANO , EU COMO CRIST\u00c3O  ME MANIFESTEI, E AGORA COLOQUEI PRA VOC\u00caS VEREM  \nSE VC GOSTA CURTA  ...\n\n\n\n\tN\u00e3o vamos dar tregua ao \"Talibanzinho do Congresso\"....ele tem que ser banido de Brasilia !!!!\n \nCURTA a maior p\u00e1gina de combate a corrup\u00e7\u00e3o religiosa no Facebook! >> www.facebook.com\/BrasilContraIgrejaUniversal\nCurtir \u2022  \u2022 Seguir (desfazer) publica\u00e7\u00e3o \u2022 Compartilhar\n\u2022\tRegina Gastaldello Dellamatrice curtiu isto.\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim TE CONVERTE MEU IRM\u00c3O VC N\u00c3O TEM FILHOS N\u00c3O N\u00c9\nh\u00e1 \u00b1 1 hora \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim POIS EU TENHO E ESSE CARA ESTA BUSCANDO O FUTURO DELE A MELHORAR\nh\u00e1 \u00b1 1 hora \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim CHEGA DE DESMORALIZA\u00c7\u00c3O COM A FAMILIA\nh\u00e1 \u00b1 1 hora \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim VC N\u00c3O IA GOSTAR DE VER SEU FILHO , OLHANDO 2 MARMANJOS SE ALIZANDO E SE BEIJANDO EM PRA\u00c7A PUBLICA E EM SHOPPING\nh\u00e1 \u00b1 1 hora \u2022 Curtir\n\u2022\t \nClaudio Rolim e voce acha que gays e lesbicas brotam nas aboboras...eles tambem tem pais...e voce tambem pode ser paii de um gay...porque n\u00e3o...d\u00e1 uma espiada nos seus ascendentes...hoje, ser pais de \"diferenciados\" n\u00e3o \u00e9 previlegio de ninguem...grande coisa meu fil...Ver mais\nh\u00e1 \u00b1 1 hora \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim AS SUAS VOZES S\u00c3O PEQUENAS S\u00c3O APENAS UM GRUPO GLBT , PEQUENA NA CAMARA, PEQUENA NA ASSEMBLEIA LEGISLATIVA, PEQUENA NOS MOVIMENTOS DE PROTESTOS, MAIS QUE APOIA AO PASTOR MARCOS FELICINO SOMOS VOZES MAIORES, SOMOS UMA NA\u00c7\u00c3O MAIS DE UM MILH\u00c3O DE CRIST\u00c3...Ver mais\nh\u00e1 \u00b1 1 hora \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim ISSO \u00c9 ABOMINAVEL AOS OLHOS DE DEUS\nh\u00e1 \u00b1 1 hora \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim E QUEM QUER IR PARA O CEU SENDO GAY SAIBA QUE A BIBLIA DIZ QUE OS AFEMINADO N\u00c3O ENTRARAM NO REINO DE DEUS\nh\u00e1 \u00b1 1 hora \u2022 Curtir\n\u2022\t \nClaudio Rolim e voce, vai ter 72 virgens l\u00e1 ?????? e o que vai fazer com seu filho...se por um capricho ( n\u00e3o posso dizer de Deus) da natureza ele for gay...o que vai fazer ???? e desses mais de milh\u00e3o de crist\u00e3os...n\u00e3o tem ninguem gay n\u00e3o...com certeza???? quando dissimulados eles passam em qualquer teste...at\u00e9 assumirem...voce pode estar rtodeados dels...nunca pensou nisso ????? at\u00e9 Michelangelo foi acusado de sodomia...\nh\u00e1 \u00b1 1 hora \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim MEU FILHO CRESCER\u00c1 APRENDENDO AS PRATICAS QUE EU SUA M\u00c3E ENSINARMOS , ORIENTANDO SER MENINO , ADOLESCENTE, E HOMEM JA LHE FALEI \u00c9 ORIENTA\u00c7\u00c3O SEXUAL\nh\u00e1 51 minutos \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim SE APRENDE A SER, N\u00c3O NASCE SENDO GAY\nh\u00e1 50 minutos \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim NINGUEM VAI AO CEU IRM\u00c3O\nh\u00e1 50 minutos \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim VIAJANDO\nh\u00e1 50 minutos \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim QUANDO FOR PARA IR SOMADO SUAS 72 VEZES , E SUBTRA\u00cdDO OS 70, SOBRAR\u00c1 2, 1 SER\u00c1 A PRIMEIRAA VINDA , 2 SER\u00c1 A SEGUNDA VINDA, POR ISSO TE CONVIDO PARA COMPRAR AGORA O TEU PASSAPORTE , TE AJOELHANDO, E CONFESSANDO A JESUS COMO UNICO SALVADOR DA TUA VIDA E ABANDONE TODA SUA PRATICA\nh\u00e1\n\u2022\t\n \nClaudio Rolim Deus que te ou\u00e7a e guarde....a juventude se exprime pela certesas mas a maturidade o faz pelas duvidas...se voce acha que a paternidade consiste em construir um trilho e fazer com que o filho siga sempre nele, sem desvios, seria tudo t\u00e3o simples e nos teriamos uma humanidade muito diferente do que \u00e9....entretanto...o futuro a Deus pertence....e a vida uma surpresa atr\u00e1s da outra...sua vida n\u00e3o vai ser diferente por mais que voce reze.\nh\u00e1 51 minutos \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim EU N\u00c3O REZO FILHO AS REZAS PODEM SER QUEBRADA MAIS EU ORO E VC SER\u00c1 PARTE DE MINHA ORA\u00c7\u00d5ES DE ROLIM, PARA ROLIM\nh\u00e1 48 minutos \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim VC ACHA QUE ALGUNS HOMOSSEXUAIS TEM RESPEITO POR ALGUEM??? EU TENHO AMIGOS HOMOSSEXUAIS QUE S\u00c3O DEPRAVADOS E QUEREM APARECER, MAIS TAMBEM TENHO AMIGO QUE S\u00c3O, MAIS S\u00c3O SUPER EDUCADOS, TIVE OTIMOS PROFESSORES GAYS, AMIGOS GAYS, FILHO , N\u00d3S QUE CONHECE...Ver mais\nh\u00e1 35 minutos \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim VC ACREDITA NA BIBLIA\nh\u00e1 35 minutos \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim VC, ACREDITA NA BIBLIA?????\nh\u00e1 35 minutos \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim CLAUDIO ROLIM\nh\u00e1 35 minutos \u2022 Curtir\n\u2022\t \nAnderson Clayton Rolim O QUE EU FALO E QUE ELES (GAYS), QUEREM UMA LIBERDADE QUE ELES TEM , MAIS QUEREM ABUSAR, EXEMPLO: ELES TEM LIBERDADE DE BEIJAR, ABRA\u00c7AR , AMAR , TOCAR , ACARICIAR, E TRANZAR COM A PESSOA DO MESMO SEXO, MAIS DENTRO DE MOT\u00c9IS ONDE N\u00c3O \u00c9 PROIBIDO, OU SEJA DENTRO DE 4 PAREDES , MAIS ELES QUEREM TER A OPORTUNIDADE FAZER ISSO AO PUPL\u00cdCO, DESRESPEITANDO TODA A CLASSE SOCIAL, E FAMILIAR, SENDO QUE ELES TAMB\u00c9M TEM UMA FAMILIA UM PAI E UMA M\u00c3E, E ELES N\u00c3O PENS\u00c3O N\u00c9M UM POUCO COM O RESPEITO MORAL E \u00c9TICO DE SUA PROPRIA FAMILIA SE AFETADO ELES PENS\u00c3O NUM MUNDO EM VOLTA DE SEUS PROPRIOS UMBIGOS , \u00c9 N\u00d3S LUTAMOS POR UM RESPEITO \u00c9TICO, EM TODA SOCIEDADE","link":"http:\/\/www.facebook.com\/BrasilContraIgrejaUniversal","name":"Brasil Contra Igreja Universal","description":"Bem vindo \u00e0 \u2018BCIU\u2019, a maior p\u00e1gina brasileira de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o religiosa. Criticamos crimes envolvendo Igrejas no Brasil. A cr\u00edtica \u00e9 dirigida aos l\u00edderes, respeitamos todos os fi\u00e9is. \/ > BRASILCONTRAUNIVERSAL\u0040YAHOO.COM.BR","properties":[{"name":"Page","text":"143,577 like this"}],"icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","created_time":"2013-05-14T21:40:45+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:45+0000"},{"id":"227697380689705_333111030148339","from":{"id":"227697380689705","category":"Producer","name":"Sam Ollei Dj"},"to":{"data":[{"id":"521685104512111","category":"Musician\/band","name":"The Big Bang Project"}]},"message":"Piccola Sessione Musicale Dedicata ai The Big Bang Project\nSe Ti Piace La Nostra Musica Seguici Sia su Facebook:\nhttps:\/\/www.facebook.com\/TheBigBangProjectOfficial\nSia Su Soundcloud: http:\/\/soundcloud.com\/thebigbangproject","message_tags":{"38":[{"id":"521685104512111","name":"The Big Bang Project","type":"page","offset":38,"length":20}]},"picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQCvd9DEKi58DB2f&w=130&h=130&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fi1.sndcdn.com\u00252Fartworks-000044053758-6xj2az-t500x500.jpg\u00253F6422697","link":"http:\/\/soundcloud.com\/thebigbangproject\/preview-boom-mami-choca-the","source":"http:\/\/player.soundcloud.com\/player.swf?url=http\u00253A\u00252F\u00252Fapi.soundcloud.com\u00252Ftracks\u00252F85251658&color=3b5998&auto_play=true&show_artwork=false&origin=facebook","name":"[PREVIEW] Boom Mami Choca (The Big Bang Project Noise Remix)","caption":"soundcloud.com","description":"WATCH MUSIC VIDEO: https:\/\/www.facebook.com\/photo.php?v=439101622840729&set=vb.521685104512111&type=3&theater LISTEN EXTENDED VERSION:...","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yj\/r\/v2OnaTyTQZE.gif","privacy":{"value":""},"type":"video","created_time":"2013-05-14T21:40:43+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:43+0000"},{"id":"100002459199266_451179751640661","from":{"name":"Lazaro Rodriguez","id":"100002459199266"},"message":"Envia 800 SMS a CUBA Gratis con www.cubanosdelmundo.com\/facebook","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQCCh_d3vWw1a158&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fwww.cubanosdelmundo.com\u00252Fencuesta\u00252Ffb\u00252Fimage\u00252Flogo-cubanos-small.jpg","link":"http:\/\/apps.facebook.com\/enviarsmscuba\/","name":"Envia 800 SMS a Cuba GRATIS","caption":"Entra para Enviar 800 SMS a Cuba Gratis","description":"Envia Sms Gratis a Cuba en la Red Social Cubana mas grande de internet www.Cubanosdelmundo.com","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","application":{"name":"SMS CUBA GRATIS","namespace":"enviarsmscuba","id":"105975329468147"},"created_time":"2013-05-14T21:40:42+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:42+0000"},{"id":"129038027219887_199752890148400","from":{"id":"129038027219887","category":"Local business","name":"24H to DRAW - Workshop intensivo"},"message":"Com'\u00e8 possibile imparare a disegnare in cos\u00ec poco tempo? Seguiteci sulla nostra pagina Facebook e sul sito www.24htodraw.wordpress.com, ma soprattutto iscrivetevi al corso: quello del disegno \u00e8 un talento che si pu\u00f2 apprendere!","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQAtXSWmAsnv0N_p&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fi1.wp.com\u00252F24htodraw.files.wordpress.com\u00252F2013\u00252F03\u00252Fbuono-prepagato.jpg\u00253Ffit\u00253D1000\u0025252C1000","link":"http:\/\/24htodraw.wordpress.com\/about\/","name":"CORSO","caption":"24htodraw.wordpress.com","description":"Il corso \u00e8 destinato a persone che non hanno alcuna preparazione tecnica sulle basi del disegno, e che hanno il desiderio di approfondire e incrementare le proprie capacit\u00e0 in poco tempo. E\u2019 basato...","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","created_time":"2013-05-14T21:40:41+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:41+0000"},{"id":"100001944418619_457884380953038","from":{"name":"Beth Mayes","id":"100001944418619"},"to":{"data":[{"name":"Jacqueline Shank","id":"1699431426"}]},"message":"Jacqueline Shankie\nPh Miracle\n \"Angelina Jolie's decision to have an elective mastectomy was not only sad but unnecessary! Breast tissue is fatty tissue and a depository for metabolic and dietary acids that are NOT properly eliminated and is thus deposited in the connective and fatty tissues causing a cancerous condition. The gene theory for the cause of breast cancer is flawed. Gene's, even the BRCA1, are reactive to their enviornment and NOT proactive in their enviornment they are found. In other words genes respond to their environment just like water changes its form from a liquid to a solid when the environmental temperature is lowered to 0 degrees celsius. The way a gene expresses itself is then the result of the environment it resides. Over 80 percent of Japanesse women have the BRCA1 gene but have low incidence of breast cancer.\" Dr. Robert Young http:\/\/www.npr.org\/blogs\/thetwo-way\/2013\/05\/14\/183853256\/actress-angelina-jolie-shares-story-of-her-double-mastectomy?utm_source=npr&utm_medium=facebook&utm_campaign=20130514","message_tags":{"0":[{"id":"1699431426","name":"Jacqueline Shank","type":"user","offset":0,"length":16}]},"picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQBnAq8t7wE7qj8Y&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fmedia.npr.org\u00252Fassets\u00252Fimg\u00252F2013\u00252F05\u00252F14\u00252Fjolie142way_custom-24e31b9e48a5c35d263e725cee630e31105a3b9c.jpg","link":"http:\/\/www.npr.org\/blogs\/thetwo-way\/2013\/05\/14\/183853256\/actress-angelina-jolie-shares-story-of-her-double-mastectomy?utm_source=npr&utm_medium=facebook&utm_campaign=20130514","name":"Actress Angelina Jolie Shares Story Of Her Double Mastectomy : NPR","caption":"www.npr.org","description":"Jolie, 37, wants other women to hear of her decision. She chose to have the surgery after learning that she carries the \"faulty\" BRCA1 gene. Studies show women with that gene have a much greater chance of developing breast and ovarian cancer.","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yq\/r\/SC2ZmEkfI-X.png","privacy":{"value":""},"type":"link","application":{"name":"Links","id":"2309869772"},"created_time":"2013-05-14T21:40:39+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:39+0000"},{"id":"100000084252806_611826108830192","from":{"name":"Luiz Zenni","id":"100000084252806"},"message":"New family at Facebook HQ ! Amazing","story":"Luiz Zenni shared Robert Bieber's photo.","picture":"http:\/\/photos-e.ak.fbcdn.net\/hphotos-ak-ash3\/179979_630607198079_271667751_s.jpg","link":"http:\/\/www.facebook.com\/photo.php?fbid=630607198079&set=o.569877123046899&type=1","name":"Photos of FB Fox","caption":"I got to see the whole family today!","properties":[{"name":"By","text":"Robert Bieber","href":"http:\/\/www.facebook.com\/tehbieber"}],"icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"photo","object_id":"630607198079","application":{"name":"Photos","id":"2305272732"},"created_time":"2013-05-14T21:40:38+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:38+0000"},{"id":"100001364484883_492177564171055","from":{"name":"Johan Wassenaar","id":"100001364484883"},"message":"The cruelty being suffered has to be made public in the widest possible way through social media like Facebook.","picture":"http:\/\/profile.ak.fbcdn.net\/hprofile-ak-prn1\/49224_100001364484883_3086_q.jpg","link":"http:\/\/www.facebook.com\/johan.wassenaar.5\/posts\/492176630837815","name":"Johan Wassenaar","description":"I am writing a book about child abuse in foster care which is a subject no one wants to acknowledge","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","application":{"name":"Status","id":"25554907596"},"created_time":"2013-05-14T21:40:37+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:37+0000"},{"id":"100002347011457_461973517224211","from":{"name":"Cesar Camarinha","id":"100002347011457"},"message":"Ganhe pelo menos R$ 800,00 utilizando seu Facebook para divulgar grandes empresas. Se quiser conhecer mais sobre esta nova modalidade de Franquias onde voc\u00ea Divulga empresas usando o seu Facebook, me mande uma mensagem no bate papo que explico para voce.","story":"Cesar Camarinha shared Multi publicidade's photo.","picture":"http:\/\/photos-c.ak.fbcdn.net\/hphotos-ak-prn1\/943128_656925691001171_582990019_s.jpg","link":"http:\/\/www.facebook.com\/photo.php?fbid=656925691001171&set=a.639027886124285.1073741826.638826406144433&type=1","name":"Timeline Photos","properties":[{"name":"By","text":"Multi publicidade","href":"http:\/\/www.facebook.com\/pages\/Multi-publicidade\/638826406144433?ref=stream"}],"icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"photo","object_id":"656925691001171","application":{"name":"Share_bookmarklet","id":"5085647995"},"created_time":"2013-05-14T21:40:37+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:37+0000"},{"id":"100002366525503_451286258293588","from":{"name":"Maribel Mato","id":"100002366525503"},"message":"This is what Lil  do in every night in Facebook","story":"Maribel Mato shared Teens Only \u10e6's photo.","picture":"http:\/\/photos-f.ak.fbcdn.net\/hphotos-ak-prn1\/934830_206070052883608_383312490_s.jpg","link":"http:\/\/www.facebook.com\/photo.php?fbid=206070052883608&set=a.143725825784698.32427.143724635784817&type=1","name":"Timeline Photos","caption":"'Like' if you do this before u go to sleep..","properties":[{"name":"By","text":"Teens Only \u10e6","href":"http:\/\/www.facebook.com\/pages\/Teens-Only-\u0025E1\u002583\u0025A6\/143724635784817?ref=stream"}],"icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"photo","object_id":"206070052883608","application":{"name":"Facebook for Android","namespace":"fbandroid","id":"350685531728"},"created_time":"2013-05-14T21:40:37+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:37+0000"},{"id":"100000471144038_644057938953238","from":{"name":"Raquel Antunes","id":"100000471144038"},"message":"Coitada da louca do avi\u00e3o. Ela s\u00f3 queria cantar e ser feliz...\nPois em homenagem a ela e a Whitney DIVAAAAAAAA, l\u00e1 vai mais uma vez (tenho que divulgar esta porra. Objetivo: 1.000 visualiza\u00e7\u00f5es.\nAmigo do facebook: Aproveita! Sua hora de me deletar \u00e9 AGORA!)\nhttp:\/\/www.youtube.com\/watch?v=0Z16gTqiF34","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQC_ejix58ccyLNy&w=130&h=130&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fi1.ytimg.com\u00252Fvi\u00252F0Z16gTqiF34\u00252Fmaxresdefault.jpg\u00253Ffeature\u00253Dog","link":"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=0Z16gTqiF34","source":"http:\/\/www.youtube.com\/v\/0Z16gTqiF34?version=3&autohide=1&autoplay=1","name":"I Will Always Love You - Raquel Antunes","caption":"www.youtube.com","description":"I Will Always Love You (Dolly Parton) Voz: Raquel Antunes Piano: Gabriel Gravina Mixagem: Eduardo Belchior Abril de 2013 Sem fins lucrativos\/Unprofitable pur...","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yj\/r\/v2OnaTyTQZE.gif","privacy":{"value":""},"type":"video","created_time":"2013-05-14T21:40:37+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:37+0000"},{"id":"683996946_10151576566209523","from":{"name":"Ati Mati","id":"683996946"},"link":"http:\/\/www.facebook.com\/notes\/ati-mati\/d\u0025C3\u0025BCnyada-bir-hayalet-dola\u0025C5\u00259F\u0025C4\u0025B1yor-kripto-anar\u0025C5\u00259Fi-hayaleti\/10151576566209523","name":"\"D\u00fcnyada bir hayalet dola\u015f\u0131yor, kripto anar\u015fi hayaleti\"","description":"\n\u015eifrepunk Hareketi\n\u00a0\n\u00a0\n\"D\u00fcnyada bir hayalet dola\u015f\u0131yor, kripto anar\u015fi hayaleti\"\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u015eifrepunk hareketinin kurucular\u0131ndan Timothy C May'in 1992 y\u0131l\u0131nda yazd\u0131\u011f\u0131 Kripto Anar\u015fist Manitesto'su (http:\/\/www.activism.net\/cypherpunk\/crypto-anarchy.html) bu tan\u0131d\u0131k s\u00f6zlerle ba\u015fl\u0131yordu. \u015eifrepunklar, y\u0131llard\u0131r bili\u015fim teknolojilerini kullananlar ve geli\u015ftirenler olarak bu teknolojilerin sundu\u011fu anonimlik olana\u011f\u0131n\u0131n fark\u0131ndayd\u0131lar. May gibi bir \u00e7ok \u015fifrepunk d\u00fcnyan\u0131n say\u0131l\u0131 \u00fcniversitelerinin ya da \u015firketlerinin ara\u015ft\u0131rma laboratuvarlar\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fmakta ve bilgisayarlar\u0131n gelece\u011fini, temel y\u00f6nelimlerini daha a\u00e7\u0131k se\u00e7ik g\u00f6rebilmekteydiler. Art\u0131k iki ki\u015fi ya da grup, birbirinin ger\u00e7ek ad\u0131n\u0131 veya kimli\u011fini bilmeden ileti\u015fime ge\u00e7ebilecek, i\u015flerini y\u00fcr\u00fctebilecek ve elektronik s\u00f6zle\u015fmeler yapabilecekti. Bu geli\u015fmeler elbette h\u00fckumet uygulamalar\u0131n\u0131n (vergilendirmeler, d\u00fczenlemeler, ekonomik etkile\u015fimlerin kontrol\u00fc vb) do\u011fas\u0131n\u0131 da de\u011fi\u015ftirecekti. Bu devrim (hem toplumsal hem de ekonomik) i\u00e7in gerekli teknoloji ge\u00e7en on y\u0131lda sadece teorik olarak vard\u0131. \u015eimdi ise d\u00fc\u015f\u00fcnceler prati\u011fe uygulan\u0131yordu ve on y\u0131l sonras\u0131nda durum bamba\u015fka olacakt\u0131.\n\u00a0\n\u00a0\nElbette ki devlet, ulusal g\u00fcvenlik konular\u0131n\u0131, uyu\u015fturucu tacirlerini, vergi ka\u00e7ak\u00e7\u0131lar\u0131n\u0131 ve b\u00f6l\u00fcc\u00fcleri g\u00fcndeme getirecek ve bunlardan kaynakl\u0131 kayg\u0131lar\u0131 kullanarak bu teknolojinin yay\u0131lmas\u0131n\u0131 yava\u015flatmaya ve durdurmaya \u00e7al\u0131\u015facakt\u0131. Bu kayg\u0131lar\u0131n \u00e7o\u011fu do\u011fruydu. KriptoA\u011f, ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz olarak \u00e7ok say\u0131da su\u00e7 \u015febekesine de ev sahipli\u011fi yapacakt\u0131. Fakat bu durum kripto anar\u015finin yay\u0131lmas\u0131n\u0131 durduramayacakt\u0131.\n\u00a0\n\u00a0\nMay ayr\u0131ca matbaa teknolojisinin Orta \u00c7a\u011f'\u0131n toplumsal iktidar yap\u0131s\u0131n\u0131 etkilemesi gibi bu yeni teknolojilerin de \u015firketlerin ve h\u00fckumetlerin ekonomik s\u00fcre\u00e7lere olan m\u00fcdahalesini etkileyece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyordu. Dikenli tel gibi ufak bir icat, \u00e7itlemeye olanak vererek toprak \u00fczerindeki m\u00fclkiyet ili\u015fkilerini alt\u00fcst etmi\u015fti. May'e g\u00f6re \u015fimdi matemati\u011fin bu gizemli kolu fikri m\u00fclkiyet etraf\u0131ndaki dikenli telleri kesmek i\u00e7in haz\u0131rd\u0131.\n\u00a0\n\u00a0\nMay, Manifesto'yu yine tan\u0131d\u0131k bir c\u00fcmleyle sonland\u0131r\u0131yordu:\n\u00a0\n\u00a0\nAya\u011fa kalk\u0131n, dikenli tellerle \u00e7evrili \u00e7itlerinizden ba\u015fka kaybedecek bir \u015feyiniz yok.\n\u00a0\n\u00a0\n\u015eifrepunk hareketinin bir di\u011fer kurucusu olan Berkeleyli matematik\u00e7i Eric Hughes'\u0131n 1993'te yazd\u0131\u011f\u0131 \u015eifrepunk Manifestosu'nda (http:\/\/www.activism.net\/cypherpunk\/manifesto.html) ise \u00f6zellikle mahremiyete vurgu yap\u0131l\u0131yordu. Hughes, manifestoda mahremiyetin tan\u0131m\u0131n\u0131 yap\u0131yor, a\u00e7\u0131k toplum i\u00e7in mahremiyetin bir gereklilik oldu\u011funu belirtiyor ve bunun h\u00fckumetler, b\u00fcy\u00fck \u015firketler ya da ba\u015fka bir me\u00e7hul kurulu\u015f taraf\u0131ndan bah\u015fedilemeyece\u011finin alt\u0131n\u0131 \u00e7iziyordu. Mahremiyet hakk\u0131n\u0131 ancak kendimiz alabilirdik. \u015eifrepunklar, bili\u015fim teknolojilerinin \u00f6nc\u00fcleri, kendilerini anonim sistemler kurmaya adamal\u0131yd\u0131lar. Mahremiyet, kripto, anonim posta iletim sistemleri, say\u0131sal imzalar ve elektronik para ile sa\u011flanacakt\u0131. Birilerinin bunun i\u00e7in kod yazmas\u0131 gerekliydi ve bu \u201cbirileri\u201d \u015fifrepunklard\u0131.\u015eifrepunk manifestosu, FBI'a (Federal Bureau of Investigation \u2013 Federal Soru\u015fturma B\u00fcrosu) ve NSA'ya (National Security Agency \u2013 Ulusal G\u00fcvenlik Ajans\u0131) kar\u015f\u0131 bir meydan okumayd\u0131. \u015eifrepunklar, manifestolar\u0131nda da yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131 gibi, bili\u015fim teknolojilerinin \u00f6zg\u00fcr bir toplumun \u00f6n\u00fcn\u00fc a\u00e7abilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorlar ancak i\u00e7erdi\u011fi tehlikenin bilinciyle mahremiyete merkezi bir \u00f6nem veriyorlard\u0131. Bunun i\u00e7in 1990larda kripto silah\u0131n\u0131 kullanacaklard\u0131. Mahremiyete kar\u015f\u0131 sava\u015f a\u00e7anlar ise tam tersi y\u00f6nde u\u011fra\u015f verecekler ve politik olarak kriptolojinin kullan\u0131m\u0131n\u0131 engellemeye \u00e7al\u0131\u015facaklard\u0131: H\u00fckumetlerden gizli hi\u00e7 bir \u015fey olamazd\u0131. \u015eifreler, h\u00fckumetlerin k\u0131rabilece\u011fi zorlukta olmal\u0131yd\u0131.\n\u00a0\n\u00a0\nWired dergisi 1993 y\u0131l\u0131nda \u015fifrepunklar\u0131 kapak yapt\u0131: (http:\/\/www.wired.com\/wired\/archive\/1.02\/crypto.rebels.html):\n\u00a0\n\u00a0\n\u015eifrepunklar, dediklerini yapt\u0131lar. \u00d6zg\u00fcr ileti\u015fim i\u00e7in geli\u015ftirdikleri g\u00fc\u00e7l\u00fc kripto ara\u00e7lar\u0131n\u0131 \u00f6zg\u00fcr (ve \u00fccretsiz) olarak dola\u015f\u0131ma soktular. ABD h\u00fckumetinin kar\u015f\u0131 hamleleri sonu\u00e7suz kald\u0131. 90l\u0131 y\u0131llardaki birinci kripto sava\u015f\u0131n\u0131 \u015fifrepunklar ve tabi ki insanl\u0131k kazand\u0131. \u015eimdi ikinci kripto sava\u015f\u0131n\u0131n ortas\u0131nday\u0131z. H\u00fckumetler, bu sefer yaln\u0131z teknik ara\u00e7larla de\u011fil politik ara\u00e7lar\u0131 da devreye sokarak interneti kontrol alt\u0131na almaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorlar.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nG\u00fcn\u00fcm\u00fczdeki sorunlar\u0131 ve \u00e7eli\u015fkileri 20 y\u0131l \u00f6ncesinden g\u00f6ren ve m\u00fccadele eden \u015fifrepunklar internetin \u015fu an ki durumunu, y\u00f6nelimlerini ve gelece\u011fini nas\u0131l de\u011ferlendiriyorlar?\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u015eubat ay\u0131nda dilimize \u00e7evrilen \u015eifrepunk \u2013 \u00d6zg\u00fcrl\u00fck ve \u0130nternet'in Gelece\u011fi \u00dczerine Bir Tart\u0131\u015fma adl\u0131 kitapta (*) bu soruya yan\u0131t aran\u0131yor. Kitap, \u015fifrepunk hareketinin d\u00f6rt \u00fcyesi aras\u0131nda ge\u00e7en tart\u0131\u015fmalardan olu\u015fuyor: Julian Assange, Jacob Appelbaum, Andy M\u00fcller ve Jeremie Zimmermann. Ayr\u0131ca kitapta 11 Ocak 2013 tarihinde kaybetti\u011fimiz Aaron Swartz'\u0131n 2012 May\u0131s\u0131'nda \u201c\u0130rtibat Kurma \u00d6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc\u201d konferans\u0131nda yapt\u0131\u011f\u0131 ve SOPA yasas\u0131n\u0131n nas\u0131l durduruldu\u011funu anlatt\u0131\u011f\u0131 konu\u015fmaya yer veriliyor.\n\u00a0\n\u00a0\nJulian Assange'\u0131 Wikileaks'ten tan\u0131yoruz. Ekleyelim, kendisi ayr\u0131ca \u015fifrepunk felsefesinin \u00f6nemli isimlerinden biri.\n\u00a0\n\u00a0\nJacob Appealbaum, Kaos Bilgisayar Kul\u00fcb\u00fc \u00fcyesi bir yaz\u0131l\u0131m uzman\u0131. Tor projesinin ara\u015ft\u0131rmac\u0131lar\u0131ndan ve savunucular\u0131ndan. Wikileaks'e verdi\u011fi destek nedeniyle ABD H\u00fckumeti'nin g\u00f6zetimi alt\u0131nda.\n\u00a0\n\u00a0\nAndy M\u00fcller de Kaos Bilgisayar Kul\u00fcb\u00fc'n\u00fcn \u00fcyesi ve \u015fu anda s\u00f6zc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc y\u00fcr\u00fct\u00fcyor. Dijital \u00e7a\u011fda insan haklar\u0131 konusunda yapt\u0131r\u0131mlar\u0131n uygulanmas\u0131 i\u00e7in u\u011fra\u015f veren Avrupa Dijital Haklar\u0131'n\u0131n (EDRI) kurucular\u0131ndan.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nJeremie Zimmermann ise \u201cLa Quadrature du net\u201d adl\u0131 yurtta\u015f haklar\u0131 toplulu\u011funun kurucular\u0131ndan ve s\u00f6zc\u00fcs\u00fc. Bu topluluk, son derece ba\u015far\u0131l\u0131 bir kamuoyu \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 y\u00fcr\u00fcterek ACTA'n\u0131n (Korsan Kar\u015f\u0131t\u0131 Ticaret Antla\u015fmas\u0131) Avrupa Parlementosu'nda reddini sa\u011flad\u0131.Kitap, Julian Assange'\u0131n bunun bir manifesto olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131n, \u00e7\u00fcnk\u00fc bunun i\u00e7in vakit olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve karanl\u0131k bir gelece\u011fin kap\u0131da oldu\u011funu belirten s\u00f6zleriyle ba\u015fl\u0131yor. \u0130nsanl\u0131k, yakla\u015fmakta olan kara \u00fctopyaya kar\u015f\u0131 uyar\u0131l\u0131yor. Assange'a g\u00f6re sorunun gizlili\u011fi ve karma\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131 ulusal g\u00fcvenlik uzmanlar\u0131 d\u0131\u015f\u0131nda bir\u00e7ok insan\u0131n sorunu anlamas\u0131n\u0131 zorla\u015ft\u0131r\u0131yor. Bu nedenle bir \u00e7ok kimse gidi\u015fat\u0131n hen\u00fcz fark\u0131nda de\u011fil. Assange ve arkada\u015flar\u0131, d\u00fc\u015fman\u0131 yak\u0131ndan (hem teknik hem de politik a\u00e7\u0131dan) tan\u0131yanlar olarak insanl\u0131\u011f\u0131 uyar\u0131yorlar...\n\u00a0\n\u00a0\nKitapta yer alan tart\u0131\u015fmalar\u0131 elimden geldi\u011fince \u00f6zetlemeye \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131m. Kitaptaki tart\u0131\u015fmalarda yazarlar\u0131n adlar\u0131 kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in ben de ayn\u0131 yolu izleyece\u011fim, Julian Assange yerine sadece Julian diyece\u011fim.\n\u00a0\n\u00a0\nTart\u0131\u015f\u0131lan konular\u0131 iki ana ba\u015fl\u0131k alt\u0131nda ela alabiliriz: G\u00f6zetim ve sans\u00fcr.\n\u00a0\n\u00a0\nG\u00f6zetim\n\u00a0\n\u00a0\nYukar\u0131daki manifestolardan da g\u00f6r\u00fclece\u011fi gibi \u015fifrepunklar, daha 1990l\u0131 y\u0131llar\u0131n ba\u015f\u0131nda yay\u0131mlad\u0131klar\u0131 manifestolarda yakla\u015fan tehlikenin fark\u0131ndayd\u0131lar. \u0130nternet, bir yandan insanlar aras\u0131 ileti\u015fimi artt\u0131r\u0131p toplumunu demokratikle\u015fmesinin \u00f6n\u00fcn\u00fc a\u00e7acak bir potansiyel ta\u015f\u0131rken di\u011fer yandan h\u00fckumetlerin elinde bir bask\u0131 ve g\u00f6zetim ayg\u0131t\u0131na d\u00f6n\u00fc\u015fme e\u011filimini de i\u00e7eriyordu.\n\u00a0\n\u00a0\n2000li y\u0131llarda t\u00fcm d\u00fcnyada internetin yayg\u0131nla\u015fmas\u0131yla beraber h\u00fckumetler e\u015fsiz bir g\u00f6zetim ayg\u0131t\u0131na da kavu\u015ftular. \u0130nternet \u00f6nceki ileti\u015fim ortamlar\u0131ndan farkl\u0131 olarak daha geni\u015f bir i\u00e7eri\u011fe sahipti. \u0130nsanlar t\u00fcm hayatlar\u0131n\u0131 (ailelerini, arkada\u015flar\u0131n\u0131, zevklerini, siyasi ve dini g\u00f6r\u00fc\u015flerini) internette sa\u00e7\u0131p dururken b\u00fcy\u00fck biradeler bu bilgi par\u00e7alar\u0131n\u0131 toplay\u0131p anlaml\u0131 b\u00fct\u00fcnl\u00fckler olu\u015fturmaya ba\u015flad\u0131lar.\n\u00a0\n\u00a0\nUyar\u0131 sinyallerini ise dikkate almad\u0131k, hala alm\u0131yoruz. \u00d6rne\u011fin, Facebook'u hala bir \u00f6rg\u00fctlenme arac\u0131 olarak g\u00f6r\u00fcp kullanmaya devam ediyoruz. Julian, 2008 y\u0131l\u0131nda ya\u015fanan bir olaya dikkat \u00e7ekiyor. 2008 y\u0131l\u0131nda Kahire'de Facebook \u00fczerinden \u00f6rg\u00fctlenen bir grubun grup y\u00f6neticisi g\u00f6zalt\u0131na al\u0131nd\u0131 ve \u015fifresi i\u015fkenceyle elde edildi. Tahmin edebilece\u011finiz gibi gerisi \u00e7orap s\u00f6k\u00fc\u011f\u00fc gibi geldi. Bu nedenle, 2011 M\u0131s\u0131r hareketinde da\u011f\u0131t\u0131lan bir k\u0131lavuzun en ba\u015f\u0131nda k\u0131lavuzun Facebook ve Twitter \u00fczerinden payla\u015f\u0131lmamas\u0131na dikkat \u00e7ekiliyordu. Yine de bir \u00e7ok insan k\u0131lavuzu bu ortamlarda payla\u015ft\u0131. Julian'a g\u00f6re bu insanlar\u0131n tek \u015fans\u0131 hareketin ba\u015far\u0131ya ula\u015f\u0131p h\u00fckumetin devrilmi\u015f olmas\u0131yd\u0131. Ayr\u0131ca benzer bir \u00f6rg\u00fctlenme, ABD'de ya da ABD istihbarat\u0131n\u0131n yak\u0131n ili\u015fki i\u00e7inde oldu\u011fu ba\u015fka bir \u00fclkede olsayd\u0131 \u00e7ok farkl\u0131 \u015feyler ya\u015fanabilirdi. \u00c7\u00fcnk\u00fc Facebook, Twitter ve Google gibi ABD merkezli \u015firketler ve ABD yasalar\u0131na g\u00f6re hi\u00e7bir mahkeme celbi olmaks\u0131z\u0131n istenilen bilgiyi h\u00fckumete vermek zorundalar.\n\u00a0\n\u00a0\nJulian ayr\u0131ca bir yanl\u0131\u015f anlamay\u0131 da d\u00fczeltiyor. \u0130nsanlar internette \u00f6rg\u00fctlenip soka\u011fa akmad\u0131lar. M\u00fcbarek'in interneti ve telefon ileti\u015fimini kesmesi insanlar\u0131 haber alabilmek i\u00e7in soka\u011fa \u00e7\u0131kmaya mecbur b\u0131rakt\u0131. Sokak, internet \u00f6rg\u00fctlenmelerinden daha belirleyici oldu.Facebook, kullan\u0131c\u0131lar\u0131n \u00fcr\u00fcn (m\u00fc\u015fteri de\u011fil!) oldu\u011fu \u015firketler taraf\u0131ndan y\u00fcr\u00fct\u00fclen g\u00f6zetime g\u00fczel bir \u00f6rnek. Jeremie'nin s\u00f6yledi\u011fi gibi bilgilerimizi Facebook'a teslim ederken gizlilik ayarlar\u0131ndan kimin ne kadar g\u00f6rece\u011fini belirliyoruz. Ama yay\u0131mla dedi\u011fimiz anda bilgiler zaten Facebook'un oluyor. Facebook'ta ki\u015filer hakk\u0131nda 350 MB ile 800 MB aras\u0131nda veri tutuluyor.\n\u00a0\n\u00a0\nFacebook'a haks\u0131zl\u0131k etmemek laz\u0131m. Google'daki bilgi de az say\u0131lmaz. \u00d6rne\u011fin, 3 y\u0131l 4 ay 2 g\u00fcn \u00f6nce Google'da ne aramalar yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131z\u0131 hat\u0131rlamasan\u0131z da Google unutmuyor.\n\u00a0\n\u00a0\nFakat h\u00fckumetler \u00e7ok daha kapsaml\u0131 g\u00f6zetim sistemleri kuruyorlar. \u0130nternetle beraber devlet y\u00f6netimlerinin \u015feffafla\u015ft\u0131\u011f\u0131 ve daha da \u015feffafla\u015faca\u011f\u0131 iddia ediliyor. \u00d6rnek olarak da Wikileaks belgeleri g\u00f6steriliyor. Julian bu g\u00f6r\u00fc\u015fe kat\u0131lm\u0131yor. Wikileaks, gizli belgelerin \u00251'i bile de\u011fil. Bir yanda kredi kartlar\u0131ndaki t\u00fcm hareketleri g\u00f6ren ve aralar\u0131nda payla\u015fan b\u00fcy\u00fck biraderler var di\u011fer yanda web sitelerinde, bloglarda bilgi k\u0131r\u0131nt\u0131lar\u0131 aras\u0131ndan arama yapanlar. Bilginin b\u00fcy\u00fck biraderler i\u00e7in \u00e7ok daha fazla artt\u0131\u011f\u0131 ortada.\n\u00a0\n\u00a0\nJulian g\u00fcn\u00fcm\u00fczde uygulanan g\u00f6zetimi taktik ve stratejik olarak ikiye ay\u0131r\u0131yor. Taktik g\u00f6zetim, konumundan veya ili\u015fkilerinden dolay\u0131 belirli bir ki\u015fi ya da gruba y\u00f6nelik uygulanan g\u00f6zetim oluyor. Stratejik g\u00f6zetim ise her \u015feyi g\u00f6zetleyip bunun i\u00e7inden analiz yap\u0131yor. Art\u0131k belirli ki\u015filerin telefonunu dinlemektense herkesin telefonunu dinlemek daha \u00e7ok tercih ediliyor. \u00c7\u00fcnk\u00fc y\u00f6netim maliyetleri de dahil olmak \u00fczere Almanya'da bir y\u0131lda ger\u00e7ekle\u015fen t\u00fcm telefon konu\u015fmalar\u0131n\u0131 anla\u015f\u0131l\u0131r bir kalitede tutman\u0131n maliyeti 30 milyon avro iken bir F22 150 milyon dolar, Eurofighter 90 milyon avro.\n\u00a0\n\u00a0\nKitlesel g\u00f6zetim daha \u00f6nce sadece ABD, \u0130ngiltere, \u0130svi\u00e7re, Fransa ve Rusya gibi geli\u015fmi\u015f \u00fclkelerde uygulan\u0131rken \u015fimdi t\u00fcm d\u00fcnyaya yay\u0131lm\u0131\u015f durumda. \u0130\u015fin ilginci, \u015fer ekseninde yer alan \u00fclkelere g\u00f6zetime kar\u015f\u0131 koyacak teknolojilerin ihrac\u0131 yasad\u0131\u015f\u0131yken g\u00f6zetim sistemlerinin sat\u0131lmas\u0131 tamamen yasal. Andy, Bat\u0131l\u0131 \u015firketlerin \u201culus \u00e7ap\u0131nda dinleme mekanizmas\u0131\u201d ad\u0131 alt\u0131nda Kaddafi'ye satt\u0131klar\u0131 sistemlerin \u015fu an yeni h\u00fckumet taraf\u0131ndan da tam kapasite \u00e7al\u0131\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yl\u00fcyor.\n\u00a0\n\u00a0\nG\u00f6zetime kar\u015f\u0131 ne yap\u0131labilir?\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u015eifrepunkcular, g\u00f6zetime insan yasalar\u0131 ve fizik yasalar\u0131 ile kar\u015f\u0131 konulabilece\u011fini s\u00f6yl\u00fcyorlar.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u0130nsan yasalar\u0131yla anlat\u0131lmak istenen politik m\u00fccadele. Bili\u015fim teknolojileri, insanlar\u0131n neredeyse t\u00fcm etkinliklerinin g\u00f6zetimine olanak veriyor ve yeni geli\u015fmelerle beraber her ge\u00e7en g\u00fcn daha da g\u00fc\u00e7leniyor. \u015eifrepunkcular, kanun adamlar\u0131n\u0131n taktiksel g\u00f6zetim i\u00e7in hakl\u0131 gerek\u00e7eleri olabilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorlar. Ama bunu da yasal bir \u00e7er\u00e7evede yapmalar\u0131 gerekiyor. Dolay\u0131s\u0131yla politik m\u00fccadelenin temelinde yetkilileri yasal bir izinle hareket etmeye zorlamak var. Stratejik g\u00f6zetimde ise ayn\u0131 m\u00fccadeleyi y\u00fcr\u00fctmenin \u00f6n\u00fcnde \u00e7e\u015fitli engeller var.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nBirinci engel, stratejik g\u00f6zetimin \u00e7o\u011funlukla gizli olmas\u0131. \u00dclkemizde Phorm arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla uygulanmak istenen Derin Paket \u0130nceleme (DPI) \u00f6rne\u011fini hat\u0131rlayal\u0131m. \u00d6zellikle stratejik g\u00f6zetimin casusluk faaliyetlerini i\u00e7ermesi durumunda ortaya \u00e7\u0131kar\u0131lmas\u0131 daha da zorla\u015f\u0131yor.\n\u00a0\n\u00a0\n\u0130kinci engel, stratejik g\u00f6zetimin karma\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131. Julian, Avustralya'da \u00fcstverilerin (veriyi tan\u0131mlayan veri) kaydedilmesi konusunda yap\u0131lan tart\u0131\u015fmalar\u0131 \u00f6rnek g\u00f6steriyor. \u00c7o\u011fu insan \u00fcstverinin kayd\u0131n\u0131n \u00f6nce t\u00fcm verileri kontrol etmek ve daha sonra da \u00fcstverileri al\u0131koymak demek oldu\u011funu anlayamad\u0131. Sistemlerin gizlili\u011fi ve karma\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131, y\u00f6neticileri sorumsuzla\u015ft\u0131rabiliyor. Ama bilerek ya da bilmeyerek bu g\u00f6zetim sistemlerini sat\u0131n alan veya uygulayan bizzat kendileri. Yine Phorm \u00f6rne\u011fini hat\u0131rlamak yeterli... Ayr\u0131ca bug\u00fcn insanlara bir\u00e7ok g\u00f6zetim sisteminin (ger\u00e7ekte \u00f6yle olmamas\u0131na ra\u011fmen) teknik bir zorunluluktan kaynakland\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yl\u00fcyorlar.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc engel ise devletler aras\u0131ndaki kirli ve karma\u015f\u0131k ili\u015fkileri. Libya'da ve Tunus'ta uygulanan g\u00f6zetim sistemlerini yeni yeni \u00f6\u011freniyoruz. Bu sistemlerin sat\u0131lmas\u0131n\u0131 sadece \u015firketlerin ekonomik faaliyetleri olarak g\u00f6rmemek gerekiyor. Bazen ABDli, Avrupal\u0131 ve \u00c7inli \u015firketler kimi zaman \u00e7ok \u00f6nemsiz paralarla \u00e7e\u015fitli h\u00fckumetlere g\u00f6zetim sistemi satabiliyorlar. Nedeni ise g\u00f6zetim i\u00e7inde g\u00f6zetim. \u00c7\u00fcnk\u00fc al\u0131c\u0131 \u00fclkenin neyi g\u00f6zetledi\u011fi, nelerden korktu\u011fu, muhalefetin yap\u0131s\u0131 ve kimlerden olu\u015ftu\u011fu, siyasal olaylar\u0131 d\u00fczenleyen ki\u015filerin kimli\u011fi ve gerekli durumlarda kimlerle ileti\u015fime ge\u00e7ilebilece\u011fi \u00e7ok \u00f6nemli bir veri. Yukar\u0131da belirtildi\u011fi gibi \u015fer ekseni olarak tan\u0131mlanan \u00fclkelere, g\u00f6zetime kar\u015f\u0131 koyacak teknolojilerin sat\u0131lmas\u0131n\u0131n yasak olup g\u00f6zetim sistemlerinin sat\u0131labilir olmas\u0131n\u0131n nedenini de burada aramak gerekiyor.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nAva giden fark\u0131nda olmadan avlan\u0131yor...\n\u00a0\n\u00a0\nD\u00f6rd\u00fcnc\u00fc engel ise Bilgi Mah\u015feri'nin D\u00f6rt Atl\u0131s\u0131 olarak bilinenler: \u00e7ocuk pornosu, ter\u00f6r, kara para aklama ve uyu\u015fturucu. G\u00f6zetim sistemleri bunlarla me\u015frula\u015ft\u0131r\u0131l\u0131yor.\n\u00a0\n\u00a0\n\u015eifrepunkcular, politik m\u00fccadelenin s\u0131n\u0131rl\u0131l\u0131klar\u0131n\u0131n fark\u0131ndalar. \u015eifrepunk hareketine kimli\u011fini veren de s\u00f6z\u00fcn bitti\u011fi yerde \u015fifrelemeyi g\u00f6zetleyenlere kar\u015f\u0131 kendilerini korumak i\u00e7in bir silah olarak kullanmalar\u0131. G\u00f6zetime kar\u015f\u0131 fizik yasalar\u0131yla kar\u015f\u0131 koymak derken, 1990l\u0131 y\u0131llarda birinci kripto sava\u015flar\u0131nda oldu\u011fu gibi g\u00f6zetlemeyi engelleyecek cihazlar\u0131n \u00fcretiminden s\u00f6z ediyoruz. Bug\u00fcn bulut bili\u015fim gibi g\u00f6zetimi kolayla\u015ft\u0131ran bir\u00e7ok teknolojinin bir zorunluluk olmay\u0131p bir tercih oldu\u011funu belirtiyorlar. Jeremie \u00f6zg\u00fcr bir internet i\u00e7in gerekli olanlar\u0131 \u015f\u00f6yle s\u0131ral\u0131yor:\n\u00a0\n\u00a0\n\u2022 Servisin ademi merkeziyet\u00e7i bir bi\u00e7imde sunulmas\u0131. Merkezi bili\u015fim sistemleri g\u00f6zetime ve denetime daha a\u00e7\u0131k oluyorlar.\u2022 Herkesin kendi verilerini kendisinin saklamas\u0131.\u2022 Verilerin \u015fifreli bi\u00e7imde yaz\u0131lmas\u0131.\u2022 Herkesin yak\u0131n\u0131ndaki ve g\u00fcvendi\u011fi sunuculardan \u015fifreli veri konusunda destek almas\u0131.\u2022 Makinenin sizi de\u011fil, sizin makineyi denetlemenizi sa\u011flayan \u00f6zg\u00fcr yaz\u0131l\u0131mlar\u0131n kullan\u0131lmas\u0131.\n\u00a0\n\u00a0\nKitapta, internetin do\u011fas\u0131na ayk\u0131r\u0131 olarak kurulan merkezi bir altyap\u0131n\u0131n denetimi ve g\u00fcc\u00fcn istismar\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131 tekrar tekrar vurgulan\u0131yor. Bili\u015fim teknolojilerinin politik ve ekonomik tercihlerle bi\u00e7imlendirildi\u011finin alt\u0131 \u00e7iziliyor. Bu nedenle, kendi idealleri do\u011frultusunda ademi merkeziyet\u00e7i bir altyap\u0131n\u0131n sa\u011flanmas\u0131 y\u00f6n\u00fcnde \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131yorlar.\u015eifrepunklar geli\u015ftirdikleri yaz\u0131l\u0131mlar\u0131 t\u00fcm internet kullan\u0131c\u0131lar\u0131n\u0131n hizmetine sunuyorlar. \u00d6rne\u011fin Tor projesi kapsam\u0131nda geli\u015ftirilen uygulamalar g\u00f6zetimi ve sans\u00fcr\u00fc atlatma konusunda fazla teknik bilgisi olmayan bilgisayar kullan\u0131c\u0131lar\u0131na bile faydal\u0131 olabiliyor. Fakat Jeremie'nin de vurgulad\u0131\u011f\u0131 gibi politik ve teknik m\u00fccadelenin birbirinin alternatifi olmay\u0131p birbirinin tamamlayan\u0131 oldu\u011funu da unutmamak gerekiyor.\n\u00a0\n\u00a0\n\u015eifrepunklar\u0131n teknik m\u00fccadelesi bununla da s\u0131n\u0131rl\u0131 de\u011fil. Tahmin edebilece\u011finiz gibi g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u00fcn en \u00f6nemli g\u00f6zetim ara\u00e7lar\u0131ndan biri kredi kartlar\u0131. Mastercard ve Visa \u00fczerinden, kredi kart\u0131 hareketlerimiz merkezi bir sistemde tutuluyor ve b\u00fcy\u00fck biraderlerce payla\u015f\u0131l\u0131yor. T\u00fcrkiye'de kredi kart\u0131 kullan\u0131m\u0131 \u00e7e\u015fitli kampanyalarla \u00f6zendiriliyor. Ama ABD'de u\u00e7ak bileti al\u0131mlar\u0131nda oldu\u011fu gibi nakit kullan\u0131m\u0131n\u0131n s\u0131n\u0131rland\u0131\u011f\u0131 durumlarda oluyor. \u015eifrepunk\u00e7ular\u0131n kredi kart\u0131 \u00fczerinden g\u00f6zetime kar\u015f\u0131 geli\u015ftirdikleri sistem, hareketin potansiyelini daha rahat kavramam\u0131z\u0131 sa\u011fl\u0131yor.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nKripto-para kavram\u0131 \u015fifrepunk e-posta listesinde ilk kez 1998 y\u0131l\u0131nda tart\u0131\u015fmaya a\u00e7\u0131l\u0131yor. Bu kavram \u00e7er\u00e7evesinde geli\u015ftirilen Bitcoin, paran\u0131n yarat\u0131lmas\u0131 ve transferi i\u00e7in merkezi otoritelere g\u00fcvenmek yerine kriptografinin kullan\u0131m\u0131n\u0131 tercih ediyor. B\u00f6ylece g\u00fcn\u00fcm\u00fcz banka sistemlerinde ya\u015fanan sorunlardan ka\u00e7\u0131labiliyor:\n\u00a0\n\u00a0\n\u2022 EFT paras\u0131 gibi ek maliyetler olmuyor.\u2022 Anonim i\u015flemler ger\u00e7ekle\u015ftirebiliyorsunuz.\u2022 Hesaplar\u0131n\u0131z dondurulmuyor.\u2022 Bankalar veya PayPal, Visa, ve Mastercard gibi \u015firketler, h\u00fckumetler veya gizli servisler istedi diye size gelen para ak\u0131\u015f\u0131n\u0131 kesemiyorlar. (Wikileaks'e gelen ba\u011f\u0131\u015flar\u0131n nas\u0131l kesildi\u011fini hat\u0131rlayal\u0131m.)Bitcoin'i a\u015fa\u011f\u0131daki \u015fekillerde temin edebilirsiniz:\u2022 Verdi\u011finiz hizmetlerin ya da satt\u0131\u011f\u0131n\u0131z mallar\u0131n kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131nda Bitcoin kabul edebilirsiniz.\u2022 G\u00fcnl\u00fck hayatta kullan\u0131lan para birimlerini Bitcoin'e \u00e7evirebilirsiniz (https:\/\/bitpay.com\/bitcoin-exchange-rates).\u2022 Ba\u015fkalar\u0131ndan alabilirsiniz.\n\u00a0\n\u00a0\nBitcoin'i kullanabilece\u011finiz yerlerin bir listesine https:\/\/en.bitcoin.it\/wiki\/Trade adresinden eri\u015febilirsiniz. Bitcoin de kabul eden kurulu\u015flar\u0131n listesine ise https:\/\/en.bitcoin.it\/wiki\/Existing_business_that_have_started_accepting_Bitcoin adresinden eri\u015febilirsiniz. \u00d6rne\u011fin, ba\u011f\u0131\u015f almas\u0131 engellenen Wikileaks'in ad\u0131na burada rastl\u0131yoruz.\u00a0Yaz\u0131l\u0131mlar, 1.0 s\u00fcr\u00fcmleri yay\u0131mland\u0131\u011f\u0131nda tam anlam\u0131yla kullan\u0131ma haz\u0131r hale gelirler. Bitcoin'in hen\u00fcz s\u00fcr\u00fcm numaras\u0131 0.8.1. Dolay\u0131s\u0131yla kullan\u0131m i\u00e7in tam bir olgunlu\u011fa eri\u015fti\u011fi s\u00f6ylenemez. Paran\u0131n nas\u0131l yarat\u0131ld\u0131\u011f\u0131, kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131, de\u011ferinin nas\u0131l belirlendi\u011fi, teknik \u00f6zellikleri, sorunlar\u0131 vs ba\u015fka bir yaz\u0131da ayr\u0131nt\u0131s\u0131yla tart\u0131\u015f\u0131lacak. Fakat \u015fu an sadece d\u00fcnya para sistemi d\u0131\u015f\u0131nda devletsiz bir para sistemi yaratacak ve kullanacak\/kulland\u0131racak kadar c\u00fcretkar bir hareketle kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya oldu\u011fumuzu g\u00f6stermek istedim.\n\u00a0\n\u00a0\nBitcoin'i ka\u00e7 ki\u015finin kulland\u0131\u011f\u0131 tam olarak bilinmiyor. Kesin bir yan\u0131t vermek zor. Ama 2011'in Eyl\u00fcl ay\u0131nda son 24 saatte ba\u011flanan istemciler dikkate al\u0131narak yap\u0131lan bir ara\u015ft\u0131rmaya g\u00f6re bu say\u0131n\u0131n 60000 civar\u0131nda oldu\u011fu tahmin edilmi\u015fti.\n\u00a0\n\u00a0\nSans\u00fcr\n\u00a0\n\u00a0\nAndy, internetin h\u00fckumetlerin elinden \u00e7ok \u00f6nemli bir g\u00fcc\u00fc ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtiyor. \u00d6nceden bilginin ak\u0131\u015f\u0131n\u0131, insanlar\u0131n neyi bilip neyi bilmeyeceklerini, dolay\u0131s\u0131yla ger\u00e7eklikle kurduklar\u0131 ili\u015fkiyi belirlemek daha kolayd\u0131. Bu nedenle, interneti bir sapk\u0131nl\u0131k olarak g\u00f6ren otoriter y\u00f6netimler (\u00f6rne\u011fin Arabistan) pani\u011fe kap\u0131l\u0131p internet eri\u015fimini filtrelemeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorlar.\u00a0G\u00f6zetimi ve sans\u00fcr\u00fc birbirinden ay\u0131rmamak gerekiyor. Julian, h\u00fckumetlerin neyin sans\u00fcrlenip neyin sans\u00fcrlenemeyece\u011fine g\u00f6zetim sonucunda karar verdi\u011fini hat\u0131rlat\u0131yor ve \u00c7in'de as\u0131l korkutucu olan\u0131n sans\u00fcrden \u00e7ok girdi\u011finiz ya da eri\u015fmek isteyip de giremedi\u011finiz sitelerin takibi oldu\u011funu belirtiyor. Julian, \u00c7in tarz\u0131 sans\u00fcre ABD'de rastlanmasa da sans\u00fcr\u00fcn farkl\u0131 bi\u00e7imlerde uygulanabilece\u011fine dikkat \u00e7ekiyor. \u00d6rne\u011fin, ABD baz\u0131 Wikileaks belgelerine eri\u015fimi Google \u00fczerinden engelleyebiliyor.\n\u00a0\n\u00a0\nBu ba\u011flamda sans\u00fcr\u00fc sadece web sitelerine eri\u015fimin engellenmesine indirgememek gerekiyor. Julian'a g\u00f6re sans\u00fcr\u00fcn Bat\u0131'da daha incelikli uygulan\u0131yor olu\u015fu onu g\u00f6r\u00fcnmez k\u0131labiliyor. Sans\u00fcr piramidinin en tepesinde kamuoyunun sans\u00fcr diye alg\u0131lad\u0131\u011f\u0131 genel olgular var: Gazetecilerin \u00f6ld\u00fcr\u00fclmesi, hapsedilmesi, filmlerine el konulmas\u0131, yazd\u0131klar\u0131ndan \u00f6t\u00fcr\u00fc i\u015ften at\u0131lmas\u0131 vs. \u0130kinci katman ise daha az g\u00f6r\u00fcn\u00fcr: Birinci katta yer almamak i\u00e7in ki\u015filer otosans\u00fcr uyguluyorlar. \u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc katta do\u011frudan te\u015fvikler var. Sonraki katta ise bu te\u015fvikler daha bilin\u00e7li halde ger\u00e7ekle\u015fiyor: \u0130nsanlar ne yazarsam daha \u00e7ok kazan\u0131r\u0131m diye d\u00fc\u015f\u00fcnmeye ba\u015fl\u0131yorlar. Onun alt\u0131nda ise \u00f6n yarg\u0131l\u0131 okurlar var. Ger\u00e7ekleri sans\u00fcrleyen \u00f6n yarg\u0131lar\u0131 oluyor. En alt katmanda ise eri\u015fimdeki fiziksel engeller yer al\u0131yor. Zay\u0131f bilgisayar okur yazarl\u0131\u011f\u0131, bilginin sunuldu\u011fu dili bilmemek, maddi yetersizlikler vs.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nOrwell'in 1984'\u00fcnde tarihsel olaylar\u0131n ak\u0131\u015f\u0131n\u0131n nas\u0131l de\u011fi\u015ftirildi\u011fini hat\u0131rlayal\u0131m: A \u00fclkesi B ile dost, C ile d\u00fc\u015fmand\u0131r. Sonra bir bakar\u0131z tarih kitaplar\u0131 C'nin A ile ezeli dostlu\u011funu ve B'nin ise ezeli d\u00fc\u015fmanl\u0131\u011f\u0131n\u0131 yazmaya ba\u015flar. \u0130nternet'te de benzer durumlar ya\u015fanabiliyor. \u00d6rne\u011fin Bat\u0131'n\u0131n pek prestijli gazetesi Guardian, milyarder Nazmi Auchi hakk\u0131ndaki haberleri hi\u00e7bir \u015fey s\u00f6ylemeden ar\u015fivlerinden kald\u0131rabiliyor. Ya da Julian'\u0131n belirtti\u011fi gibi Wikileaks belgelerini kendileri sans\u00fcrleyip yay\u0131ml\u0131yorlar. Belgelerin orjinali bilindi\u011fi i\u00e7in sans\u00fcr a\u00e7\u0131k se\u00e7ik g\u00f6r\u00fclebiliyor. Ya bilmediklerimiz?\n\u00a0\n\u00a0\nSans\u00fcr\u00fcn bir di\u011fer uygulama bi\u00e7imi g\u00f6zetimde oldu\u011fu gibi bilgi mah\u015ferinin d\u00f6rt atl\u0131s\u0131n\u0131 bahane etmek oluyor. Toplumun \u00f6zellikle \u00e7ocuk pornosu \u00fczerine olan hassasiyeti kullan\u0131larak sans\u00fcr me\u015frula\u015ft\u0131r\u0131l\u0131yor. Andy buna kar\u015f\u0131 sorunun do\u011fru bir \u015fekilde tart\u0131\u015f\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fini s\u00f6yl\u00fcyor. As\u0131l sorunun, \u00e7ocuk pornosunun internette olmas\u0131 de\u011fil, \u00e7ocuk istismar\u0131 oldu\u011funu vurguluyor. \u0130nsanlar\u0131n yapt\u0131klar\u0131 ise g\u00f6zlerinin g\u00f6rmedi\u011finin olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 varsay\u0131p sadece vicdanlar\u0131n\u0131 rahatlatmak. G\u00f6r\u00fcnt\u00fcler internette engellendi\u011finde sorun hallolmu\u015f gibi davran\u0131yorlar. Oysa as\u0131l \u00fczerine gidilmesi gereken \u00e7ocuk istismar\u0131n\u0131n kendisi.\n\u00a0\n\u00a0\nAyn\u0131 bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131n\u0131 bilgi mah\u015ferinin di\u011fer atl\u0131lar\u0131na kar\u015f\u0131 da uygulanmas\u0131 gerekiyor: Herhangi bir toplumsal sorunun internette yans\u0131malar\u0131yla de\u011fil toplumsal k\u00f6kenleriyle u\u011fra\u015fmak.K\u0131sacas\u0131 \u015fifrepunklar sans\u00fcr\u00fcn herhangi bir hakl\u0131 gerek\u00e7esi olamayaca\u011f\u0131n\u0131 vurguluyorlar. \u015eifrepunklara g\u00f6re filtreleme son kullan\u0131c\u0131da ger\u00e7ekle\u015fmeli, hatta son kullan\u0131c\u0131n\u0131n son cihaz\u0131nda, kafas\u0131nda!\n\u00a0\n\u00a0\nTabi telif haklar\u0131 nedeniyle engellenen siteleri de unutmamak gerekiyor. Uzun y\u0131llar telif haklar\u0131 konusunda \u00e7al\u0131\u015fan Lawrence Lessig bile art\u0131k pes etmi\u015f durumda. Lessig'e g\u00f6re sorun telif politikas\u0131n\u0131 siyaset\u00e7ilere anlatamamak de\u011fil, medya tekelleri ve siyaset\u00e7iler aras\u0131ndaki ili\u015fkiler. Ama yine de Swartz'\u0131n konu\u015fmas\u0131nda belirtti\u011fi gibi durum o kadar \u00fcmitsiz de\u011fil. Etkin bir \u00f6rg\u00fctlenme ve d\u00fcnya halklar\u0131n\u0131n deste\u011fiyle siyaset\u00e7iler ve tekeller aras\u0131ndaki ili\u015fkiler de a\u015f\u0131labiliyor.\n\u00a0\n\u00a0\nT\u00fcm bunlar\u0131n yan\u0131nda son zamanlarda g\u00f6zlemlenen bir ba\u015fka teknik e\u011filime dikkat \u00e7ekiliyor. Bilgisayarlar, hayat\u0131n her alan\u0131na girdiler. Fakat genel ama\u00e7l\u0131 bilgisayarlar yerini \u00f6zel ama\u00e7l\u0131 bilgisayarlara b\u0131rak\u0131yor. Firmalar, hem teknik hem de telif yasalar\u0131yla genel ama\u00e7l\u0131 bilgisayarlara s\u0131n\u0131rlamalar getiriyorlar. \u00d6rne\u011fin, genel ama\u00e7l\u0131 bir bilgisayar sadece film izlemek ya da mp3 dinlemek \u00fczere k\u0131s\u0131tlan\u0131yor. Bu da kullan\u0131c\u0131lar\u0131n bilgisayar \u00fczerindeki \u00fcretici etkinliklerinin k\u0131s\u0131tlanmas\u0131na neden oluyor. \u00dcr\u00fcnleri, firmalar\u0131n \u00f6nceden belirledi\u011fi ama\u00e7lar d\u0131\u015f\u0131nda kullanam\u0131yorsunuz. Bu e\u011filimi de sans\u00fcr\u00fcn bir ba\u015fka bi\u00e7imi olarak de\u011ferlendirmek gerekiyor. \u00c7\u00fcnk\u00fc bir sonraki ad\u0131mda internet eri\u015fiminin firmalar taraf\u0131ndan kontrol\u00fc \u00e7ok kolay. Ak\u0131ll\u0131 telefonlarda \u00f6rneklerine rastlad\u0131\u011f\u0131m\u0131z gibi... Ya da baz\u0131 bilgisayarlar\u0131 sadece belirli i\u015fletim sistemleriyle \u00e7al\u0131\u015fmaya zorluyorlar.\n\u00a0\n\u00a0\n***\n\u00a0\n\u00a0\n\u00d6zetle kitapta, ne bilimin ne de teknolojinin tarafs\u0131z olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131n bir kez daha alt\u0131 \u00e7iziliyor.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nBelki de gelece\u011fin toplumu internet m\u00fccadelesinin i\u00e7inde sakl\u0131:\n\u00a0\n\u00a0\nYa b\u00fcy\u00fck biraderin her an\u0131m\u0131z\u0131 g\u00f6zetledi\u011fi bir d\u00fcnya,\n\u00a0\n\u00a0\nYa da \u00f6zg\u00fcr bir d\u00fcnya...\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n(*) \u015eifrepunk - \u00d6zg\u00fcrl\u00fck ve \u0130nternetin Gelece\u011fi \u00dczerine Bir Tart\u0131\u015fma, Julian Assange, Jacob Appelbaum, Andy M\u00fcller-Maguhn, J\u00e9r\u00e9mie Zimmermann, \u00c7eviren: Ay\u015fe Deniz Temiz, Yay\u0131na Haz\u0131rlayan: Semih S\u00f6kmen, Metis Yay\u0131nlar\u0131, 1. Bask\u0131\n","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yY\/r\/1gBp2bDGEuh.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","application":{"name":"Notes","id":"2347471856"},"created_time":"2013-05-14T21:40:36+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:36+0000"},{"id":"167334563617_10151575198008618","from":{"id":"167334563617","category":"Consulting\/business services","name":"Freshwire"},"message":"Users are spending more time on Google+, but not nearly as much as Facebook.","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQAAQDsOkSO8QS1m&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fleaderswest.com\u00252Fwp-content\u00252Fuploads\u00252F2013\u00252F05\u00252Fq30-640x360.jpg","link":"http:\/\/leaderswest.com\/2013\/05\/13\/study-google-plus-time-on-site-up-112-facebook-down-5-2\/","name":"Study: Google Plus time-on-site up 112\u0025, Facebook down 5.2\u0025","caption":"leaderswest.com","description":"If you\u2019ve had a hard time making heads or tails of Google Plus lately, you\u2019re not alone. Reports earlier this year that Google Plus may have surpassed Twitter to become the #2 social network in the U.S. seemed to justify its inclusion among all social behemoths. Neilsen just released some data from\u2026","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","created_time":"2013-05-14T21:40:36+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:36+0000"},{"id":"103434259202_10151679493689203","from":{"id":"103434259202","category":"Professional services","name":"Frankie OnCall"},"message":"Amazon Launches 'Coins' Virtual Currency - Amazon today launched its virtual currency program, dubbed Amazon Coins.\n\nTo kick things off, Amazon is providing all Kindle Fire owners with 500 free Amazon Coins, which are worth $5. \"You can use the coins to buy apps and games, as well as items inside apps and games,\" Amazon said in a note on its homepage.\n\nAmazon also said Amazon Coins are available to purchase at a discount, for savings of up to 10 percent depending on how many coins you purchase.\n\nAmazon is offering 500 Coins for $4.80, for example. Users can also purchase them in increments of 1,000 ($9.50), 2,500 ($23), 5,000 ($45), or 10,000 ($90). Amazon said the Coins do not expire, and do not include any fees.\n\n\"From Cut the Rope: Time Travel to Scribblenauts Remix, you'll find plenty of fun to choose from, and the selection is growing every day. Selection has tripled over the last year, with 25 percent more in the last three months alone,\" Amazon said.\n\nWhen buying apps and games, users will be given the option to purchase with a credit card or via Amazon Coins.\nAmazon first announced plans for Coins in early February.\nAmazon said at the time that Coins will provide new opportunities for developers, who will earn the standard 70 percent revenue share when customers make purchases using the virtual currency. Developers with apps and games already in the U.S.\n\n\"Developers continue to report higher conversion rates on Amazon compared to other platforms,\" Paul Ryder, vice president of apps and games for Amazon, said in a statement. \"Now we have another new way to help developers reach even more of our millions of customers. Amazon Coins gives customers an easy way to spend money on developers' apps on Kindle Fire in the Amazon Appstore.\"\nThe move came at a time when other companies were phasing out the use of virtual currency. In October, Microsoft confirmed that it will be phasing out the use of Microsoft Points in Windows 8. In June 2012, meanwhile, Facebook announced plans to ditch its Credits platform in favor of local currencies and allow app developers to offer in-app subscriptions.\n\nIn January, Amazon announced plans to extend its in-app purchasing service \u2014 already available for the Kindle Fire $159.00 at Amazon and other Android devices \u2014 to cover Mac, PC, and Web-based gaming platforms.\n\nhttp:\/\/www.pcmag.com\/article2\/0,2817,2418889,00.asp","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQAJJK5QT4rZJX9d&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fwww3.pcmag.com\u00252Fmedia\u00252Fimages\u00252F312703-amazon-coins.jpg","link":"http:\/\/www.pcmag.com\/article2\/0,2817,2418889,00.asp","name":"Amazon Launches 'Coins' Virtual Currency","caption":"www.pcmag.com","description":"Amazon today launched its virtual currency program, dubbed Amazon Coins, giving away 500 free coins to every Kindle Fire owner.","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yq\/r\/SC2ZmEkfI-X.png","privacy":{"value":""},"type":"link","created_time":"2013-05-14T21:40:36+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:36+0000"},{"id":"39070761529_10151574838586530","from":{"id":"39070761529","category":"Entertainment website","name":"WWW.BAILOTEANDO.COM"},"message":"FARANDULA: 'Facebook me debe millones': Dice Vin Diesel\n\nhttp:\/\/bit.ly\/125Yc7F","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQB7fzXTZPW3zB5J&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fbailoteando.com\u00252Frecursos\u00252Fnoticias\u00252Ffacebook-me-debe-millones-vin-diesel\u00252Ffoto-orig.jpg","link":"http:\/\/bit.ly\/125Yc7F","name":"'Facebook me debe millones': Vin Diesel","caption":"bailoteando.com","description":"En broma, el actor asegura que su plataforma en Facebook ha roto r\u00e9cords y que la red social le debe.","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","created_time":"2013-05-14T21:40:36+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:36+0000","likes":{"data":[{"id":"39070761529","category":"Entertainment website","name":"WWW.BAILOTEANDO.COM"}],"count":1}},{"id":"528836386_10151673309396387","from":{"name":"Rashid Patch","id":"528836386"},"message":"FBI surrounds house of Saudi student after sightings of him with pressure cooker pot - only to discover he was cooking RICE\n\nRead more: http:\/\/www.dailymail.co.uk\/news\/article-2323316\/FBI-surrounds-house-Saudi-student-following-sightings-pressure-cooker-pot-cooking-rice.html#ixzz2TJ0dXhtk\nFollow us: \u0040MailOnline on Twitter | DailyMail on Facebook\nhttp:\/\/www.dailymail.co.uk\/news\/article-2323316\/FBI-surrounds-house-Saudi-student-following-sightings-pressure-cooker-pot-cooking-rice.html#ixzz2TI6gVkc5","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQD_WiPfszhKbbth&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fi.dailymail.co.uk\u00252Fi\u00252Fpix\u00252F2013\u00252F05\u00252F12\u00252Farticle-0-19BCFCF8000005DC-843_634x343.jpg","link":"http:\/\/www.dailymail.co.uk\/news\/article-2323316\/FBI-surrounds-house-Saudi-student-following-sightings-pressure-cooker-pot-cooking-rice.html#ixzz2TI6gVkc5","name":"FBI surrounds house of Saudi student after sightings of him with pressure cooker pot - only to disco","caption":"www.dailymail.co.uk","description":"Saudi student Talal al Rouki (pictured) was questioned by FBI agents after neighbours saw him carrying a pressure cooker. FBI are vigilant after Boston bombers used a pressure cooker to make an explosive.","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yq\/r\/SC2ZmEkfI-X.png","privacy":{"value":""},"type":"link","created_time":"2013-05-14T21:40:34+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:34+0000"},{"id":"503502231_10151584266927232","from":{"name":"Joshua Myers","id":"503502231"},"message":"Holy Sh*t! I saw their page on Facebook and its downright scary seeing the posts. These people are the pinnacle of infantilistic psychopaths.","story":"Joshua Myers shared God's photo.","picture":"http:\/\/photos-h.ak.fbcdn.net\/hphotos-ak-ash3\/941572_465356246885417_385612592_s.png","link":"http:\/\/www.facebook.com\/photo.php?fbid=465356246885417&set=a.157796790974699.40772.157750900979288&type=1","name":"Timeline Photos","caption":"FOR PUBLIC RECORD: I would like to state emphatically that I have nothing to do with Amy's Baking Company Bakery Boutique & Bistro. \r\n\r\nThey seem quite irritable. I'm never like that.","properties":[{"name":"By","text":"God","href":"http:\/\/www.facebook.com\/TheGoodLordAbove?ref=stream"}],"icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"photo","object_id":"465356246885417","application":{"name":"Photos","id":"2305272732"},"created_time":"2013-05-14T21:40:33+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:33+0000"},{"id":"519739632_10151487683824633","from":{"name":"Paula Hopwood","id":"519739632"},"message":"OK, I had it set up to directly post to facebook but now it is not.  I just wrote a new post titled \"Take Down The Wall\".  Now I guess I'd better figure out my techie challenge. hmmmmm","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQBWGHaFuqVQzuxq&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252F0.gravatar.com\u00252Fblavatar\u00252F29aa8f57da1c1ee0b0a8f2fc21e697cd\u00253Fs\u00253D200","link":"http:\/\/paulahopwood.wordpress.com\/","name":"PaulaHopwood's Blog","caption":"paulahopwood.wordpress.com","description":"Journey to Success - Come with me!!","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","created_time":"2013-05-14T21:40:33+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:33+0000"},{"id":"125675497523932_477374749020670","from":{"id":"125675497523932","category":"Computers\/technology","name":"Codex Software"},"message":"How not to talk to your fans on Facebook","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQDwjdct9-yBpmW_&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fs3-ak.buzzfeed.com\u00252Fstatic\u00252Fenhanced\u00252Fwebdr05\u00252F2013\u00252F5\u00252F14\u00252F10\u00252Foriginal-23063-1368540866-17.jpg","link":"http:\/\/www.buzzfeed.com\/ryanhatesthis\/this-is-the-most-epic-brand-meltdown-on-facebook-ever","name":"This Is The Most Epic Brand Meltdown On Facebook Ever","caption":"www.buzzfeed.com","description":"The two owners of Amy's Baking Company Bakery Boutique & Bistro took over the restaurant's Facebook page last night to fight unruly commenters, and man, was it embarrassing.","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","created_time":"2013-05-14T21:40:33+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:33+0000"},{"id":"144442367805_10151669554217806","from":{"id":"144442367805","category":"Non-profit organization","name":"New Orleans Faith Health Alliance"},"message":"NOFHA is looking at possibly suspending services. You see, we are funded by grants, donations and the minimal fees that patients pay for services. Because of this our funding levels rise and fall throughout the year. We are in need of your help now. It costs about $25,000  per month to operate the clinic. We are asking you our facebook friends to help us raise 1 week of operations by May 25, 2013. That is $6,250. Would you make a donation of $25 or more at www.nofha.org? Please spread the word and help keep us going. Thanks in advance.","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQCi0aBnvuiLf8g2&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fwww.nofha.org\u00252Fimages\u00252Findex_04.jpg","link":"http:\/\/www.nofha.org\/","name":"N.O. Faith Health Alliance | Welcome","caption":"www.nofha.org","description":"New Orleans Faith Health Alliance (NOFHA) is a free-standing, private non-profit, tax-exempt organization providing affordable health care for uninsured workers and their families in the Greater New Orleans region. In addition to providing a full array of primary care services, our emphasis is on pr...","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","created_time":"2013-05-14T21:40:32+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:32+0000"},{"id":"100003763929262_288889877913141","from":{"name":"Paulo Ciclosom","id":"100003763929262"},"message":"Obrigado amigo e Cantor HAYLTON RAMOS \nNOVO ARROCHA NO MARANH\u00c3O VOL 02\nhttp:\/\/palcomp3.com\/arrochadeladinho\/\n*********************************************************************************\nENCONTRAMOS UMA FORMA DE APRESENTAR NOSSO TRABALHO \u00c3O PUBLICO. \nNESSE SEGUNDO PALCO MP3 O MARANH\u00c3O V\u00c9M PRESTAR UMA HOMENAGEM \u00c3O CANTOR REYNALDO DA DUPLA REYNALDO E REYNNAN DA BAHIA QUE MORREU EM UM ACIDENTE DE TRANSITO AQUI EST\u00c3O OS ARTISTAS MAIS HUMILDE QUE CONHE\u00c7O NO MOMENTO HAYLTON RAMOS EM NOME DE TODOS OS AMIGOS DO FACEBOOK AONDE POSTAMOS FOTOS PARA FAZER PARTE DESSA NOSSA HOMENAG\u00c9M.","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQAMsu1-m_FwnIBa&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fsscdn.co\u00252Fp\u00252Fth\u00252F644x150\u00252Fcover\u00252Fb\u00252Fc\u00252Fa\u00252F7\u00252F332734_20130514134800.jpg","link":"http:\/\/palcomp3.com\/arrochadeladinho\/","name":"ARROCHA NO MARANH\u00c3O VOL 02 | Palco MP3","caption":"palcomp3.com","description":"ARROCHA NO MARANH\u00c3O VOL 02 oferece 0 m\u00fasicas para ouvir no Palco MP3. Baixe letras, cifras e v\u00eddeos.","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","created_time":"2013-05-14T21:40:32+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:32+0000"},{"id":"526554137402740_526653767392777","from":{"id":"526554137402740","category":"Public figure","name":"Il maschilista"},"message":"Scommetto che lei la foto la fatta stando in cucina!\n\nhttp:\/\/www.losai.eu\/le-anti-femen-sbarcano-su-facebook-vestite-e-decisamente-piu-carine-delle-attiviste-ucraine\/\n\n-Ayoub-","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQBGnexHexIRWFTs&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fwww.losai.eu\u00252Fwp-content\u00252Fuploads\u00252Fdonne_cristiane_contro_femen-247x214.jpg","link":"http:\/\/www.losai.eu\/le-anti-femen-sbarcano-su-facebook-vestite-e-decisamente-piu-carine-delle-attiviste-ucraine\/","name":"Le anti Femen sbarcano su Facebook, vestite e decisamente pi\u00f9 carine delle attiviste ucraine","caption":"www.losai.eu","description":"- di Paola D'Antuono -  Intervista all\u2019ex sottosegretario all\u2019Interno: \u00abIl problema \u00e8 chi strumentalizza la richiesta d\u2019asilo per aggirare le norme sull\u2019immigrazione\u00bb \u201cIl Cattolicesimo \u00e8 la mia scelta, Dio vi benedica\u201d. Cos\u00ec scrive Kimberly, dall\u2019Australia, che posta la sua foto sulla pagina del gru...","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","created_time":"2013-05-14T21:40:31+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:31+0000","likes":{"data":[{"name":"Ayoub El Omri StayHuman","id":"1680993023"}],"count":1}},{"id":"100002538343334_450487948379146","from":{"name":"Frederico Espanholo","id":"100002538343334"},"message":"\"Infelizmente at\u00e9 a classe m\u00e9dica aderiu ao ativismo de Facebook. O cara l\u00ea a Veja ou O Globo, se revolta com o governo, vai no Facebook, repete meia d\u00fazia de clich\u00eas ou frases feitas e sente que j\u00e1 exerceu sua cidadania. Enquanto isso, a popula\u00e7\u00e3o carente, que nem sabe o que \u00e9 Facebook morre \u00e0 mingua, sem atendimento m\u00e9dico brasileiro ou cubano.\"","picture":"http:\/\/external.ak.fbcdn.net\/safe_image.php?d=AQAYFCdAa6lxonIU&w=154&h=154&url=http\u00253A\u00252F\u00252Fwww.pragmatismopolitico.com.br\u00252Fwp-content\u00252Fuploads\u00252F2013\u00252F05\u00252Fmedicos-cubanos-haiti.jpg","link":"http:\/\/www.pragmatismopolitico.com.br\/2013\/05\/medico-brasileiro-comenta-gritaria-da-midia-sobre-medicos-cubanos.html","name":"M\u00e9dico brasileiro comenta 'gritaria' da m\u00eddia sobre m\u00e9dicos cubanos","caption":"www.pragmatismopolitico.com.br","description":"M\u00e9dico brasileiro comenta \u2018gritaria\u2019 da m\u00eddia sobre m\u00e9dicos cubanosPostado em: 13 mai 2013 \u00e0s 15:36\u201cAcho estranho o governo ter falado em atrair m\u00e9dicos cubanos, portugueses e espanh\u00f3is, e a gritaria ser somente em rela\u00e7\u00e3o aos m\u00e9dicos cubanos. Ser\u00e1 que somente os m\u00e9dicos cubanos precisam revalidar d...","icon":"http:\/\/static.ak.fbcdn.net\/rsrc.php\/v2\/yD\/r\/aS8ecmYRys0.gif","privacy":{"value":""},"type":"link","application":{"name":"Links","id":"2309869772"},"created_time":"2013-05-14T21:40:31+0000","updated_time":"2013-05-14T21:40:31+0000"}],"paging":{"previous":"http:\/\/graph.facebook.com\/search?q=facebook&limit=25&since=1368567647&__previous=1","next":"http:\/\/graph.facebook.com\/search?q=facebook&limit=25&until=1368567621"}}